鄭立﹕法治與暴政 不見得相斥

鄭立﹕法治與暴政 不見得相斥

【明報文章】最近香港大量的判決，導致了包括黃之鋒先生、楊逸朗先生、羅冠聰先生、嚴敏華小姐等很多青少年和抗爭者被監禁。對於同意這些判決的人，也就是覺得這些抗爭者入獄是活該的人，應該是滿意判決的；但是反對這些判決的人，部分對香港的「法治信仰」，產生了一定的動搖，開始感到香港的法治受損。

不少曾經發表質疑政府言論的法律界人士，這次卻發表言論想說明香港的法治並沒有受損，而且香港人應該維持對這系統的信任。不少人卻一反原本對法律界的信任，這些權威說話不僅沒有平息大家的不滿，反而不少人起而質疑他們「變節」。

已「流亡海外」的18歲少女李倩怡小姐則最坦白。據稱她最近在網絡上發表了一段錄音，因為已不相信香港的法治，故她以「流亡」的方式直接拒絕接受這司法系統，而得到了廣傳與傳媒報道，不少人都表達同情和認同她的言論。這在10年前可能是難以想像的。

我不打算在這短短的文章中辯論香港的法治是否崩壞，不過有一點至少可以肯定的，就是如果香港還有法治的話，這個系統就似乎並不像香港人想像中的那麼美好。孟德斯鳩（Montesquieu）曾這樣說過：

「There is no crueler tyranny than that which is perpetuated under the shield of law and in the name of justice.」

合法不等於合理

合法的暴政比一般暴政更殘酷。當一個行為本質上是暴政的時候，即使合乎某種正義及合法，還是暴政。自稱正義並不等於正義，合法並不等於合理。借用法治系統去實行的暴政只會更暴虐。

我們是否應一廂情願地假定，香港的法治會把社會導向公正？當一件事的結果不佳，我們就否認這是法治？我們香港人一直相信「法治等於正義」的信仰，很可能並不是事實，孟德斯鳩早在數百年前已經指出了這一點。

在制度上，如果我們只看法律系統有沒有正常運作，那麼香港的法律系統應該還是在正常運作的。一切合程序、一切合手續、一切合法律。但這是否代表它的「運作軟體」，也就是法律與《基本法》，是正義而合香港情况的？

如果我們說法治的基礎在於法律對於每一個人都平等，而沒有任何個人或團體可以凌駕於法律之上，而基本法卻提供了人大——也就是一個法律管制範圍以外的「團體」——凌駕於法律之上的「釋法」權力，甚至可以以釋法去改變裁決，我們又憑何對香港的法治如此充滿信心？

系統的漏洞根本一直存在，只是之前未有人濫用它；而今天大家已不客氣了。我們之前一直覺得沒問題，只是因為未有人這樣做而已。違反法治也許並不那麼可怕，因為真相可能是，香港人面對的是一個可以隨意地修改法律定義，以及利用公共資源進行差別待遇的檢控所形成的「合法暴政」。我想，大家是否忘了，納粹德國的種族清洗當時也是完全合法的？

香港人對法律與司法系統的信仰，還能維持多久呢？

作者是企業家

[鄭立]

佢早半年前仲話香港有法治頂得住